\chapter{Opis aplikacji klienckiej}
\label{sec:aplikacja_kliencka}

W tym rozdziale znajduje się poglądowy opis aplikacji klienckiej wraz z~opisem wykorzystanych technologii oraz opisem protokołów wykorzystywanych do komunikacji z aplikacją na Overo.

\section{Poglądowy opis}

Aplikacja kliencka służy do zaawansowanej kontroli wykonania algoryt-
mów lokalizacji i mapowania. Dostarcza ona możliwość edycji parametrów
algorytmu lokalizacji oraz zapisywania tychże parametrów. Dodatkowo, w~celach diagnostycznych, możliwy jest podgląd w czasie rzeczywistym reje-
strowanego obrazu oraz wykrytych na nim markerów. Oczywiście zwracana
jest też wyznaczona pozycja robota.

W celu uzyskania niezależności od systemu operacyjnego, zdecydowano się napisać aplikację kliencką jako aplikację webową. Dodatkowo, z powodów wydajnościowych, ważna byłą minimalizacja liczby operacji jakie musi wykonać Overo dla obsługi aplikacji klienckiej z powodów wydajnościowych. 

Ponieważ autorzy nie mieli doświadczenia w pisaniu nowoczesnych aplikacji webowych z wykorzystaniem języka C++ oraz jego ekosystemu, zdecydowano się więc na wykorzystanie technologii Websockets.  Dzięki jej zastosowaniu aplikacje pisane w języku JavaScript i wykonywane w kontekście przeglądarki mogą komunikować się z dowolnym hostem (brak ograniczeń narzucanych przez Same-Origin policy). Jedynym ograniczeniem w wykorzystaniu aplikacji klienckiej jest posiadanie przeglądarki która implementuje standard WebSocket, nie jest to jednak problem, ponieważ wszystkie współczesne przeglądarki udostępniają odpowiednie API.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Chrome & Firefox & Internet Explorer & Opera & Safari \\ 
		\hline 
		16 & 11.0 & 10 & 12.10 & 6.0 \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Wsparcie dla technologii WebSocket w różnych przeglądarkach}
\end{table}
 
Technologia WebSocket jest dosyć młoda, w czasie pisania tego dokumentu nie było wielu bibliotek do obsługi websocketów dla języka C++. Ostatecznie musieliśmy wybrać pomiędzy libwebsockets\cite{libwebsocket} a libwebsock\cite{libwebsock}. Wybraliśmy libwebsockets ponieważ nie wymagała uruchomienia dodatkowego wątku w celu obsługi zdarzeń. Jedynym jej minusem było to, że nie udostępniała abstrakcji dla operacji fragmentacji pakietów, musieliśmy sami zaimplementować takową funkcjolaność w oparciu o standard opisany w RFC 6455\cite{rfc6455} oraz API biblioteki. 

Po stronie klienckiej, w celu zaimplementowania wzorca MVC oraz skorzystania z data bindingu, wykorzystany został framework AngularJS\cite{angular} w~wersji~1.2. Za wygląd aplikacji odpowiada framework Twitter Bootsrap\cite{bootstrap}. Do obsługi danych binarnych użyta została biblioteka jDataView\cite{jdataview}, która pozwala korzystać z API DataView nawet, gdy nie jest ono natywnie implementowane przez przeglądarke.

W zależności od potrzeb, elementy pakietów zawierają dane binarne, 8 bitowe liczby całkowite bez znaku, 32 bitowe liczby całkowite bez znaku, liczby zmiennoprzecikowe, pojedynczej precyzji, zgodne ze standardem IEEE-754 lub dane tekstowe zakodowane w ASCII. W przypadku liczb, przesyłane one są w postaci big endian.

Rysunki \ref{fig:overall} i \ref{fig:data} przedstawiają przykładowe zrzuty ekranu działającej aplikacji klienckiej. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/overall_trimmed.png}
  \caption{Aplikacja kliencka}
  \label{fig:overall}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:overall} widać aplikację kliencką po udanym połączeniu z układem Overo. Każda z czterech zakładek grupuje pewne funkcje, udostępniane przez aplikację.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/data.png}
  \caption{Aplikacja kliencka}
  \label{fig:data}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:data} pokazuje rozwiniętą zakładkę która grupuje opcje dotyczące strumieniowania danych.

\section{Środowisko developerskie}

Instrukcje dotyczące środowiska developerskiego odnoszą się do systemu Linux, sama aplikacja kliencka tworzona była w systemie Ubuntu w wersji 12.04. Wszystkie wymagane narzedzia jak i biblioteki są dostępne również dla systemu Windows. Nie powinno być więc większych problemów ze skonfigurowaniem środowiska w tymże systemie.

W celu rozwijania aplikacji klienckiej należy zainstalować lokalnie platformę Node.js\cite{node} oraz framework Yeoman\cite{yeoman}.

Po zainstalowaniu wymienionych powyżej narzędzi należy sklonować repozytorium z kodem źródłowym. Następnie należy ściągnąć wszystkie zależności, które deklaruje aplikacja kliencka. Tych czynności można dokonać, wykonując poniższe polecenia:

\begin{lstlisting}
git clone https://adebski@bitbucket.org/adebski/overo-projekt.git
cd overo-projekt/overo-webapp
npm install
bower install
grunt serve
\end{lstlisting}

Uruchomienie polecenia \texttt{grunt serve} spowoduje wystartowanie lokalnego serwera HTTP, na którym dostępna będzie aplikacja kliencka w trybie deveoloperskim. Aby zacząć korzystać z aplikacji, należy otworzyć przeglądarkę internetową i przejść pod adres \texttt{localhost:9000}. Tryb developerski oznacza brak zminimalizowanych plików z kodem javascript oraz funkcjonalność livereload (w momencie zmiany pliku w aplikacji, przeglądarka automatycznie ją nam przeładuje).

\section{Udostępniane usługi}

Implementując aplikację kliencką, starano się mieć na uwadze, jakie funkcje będą najbardziej przydatne dla użytkownika podczas korzystania z układu.

Funkcje aplikacji podzielone zostały na 4 kategorie:

\begin{itemize}
	\item strumieniowanie obrazu,
	\item strumieniowanie danych,
	\item kontrola układu,
	\item opcje algorytmu.
\end{itemize}

Poniżej znaleźć można szczegółowy opis poszczególnych kategrii wraz z~udostępnionymi dla użytkownika funkcjami.

\subsection{Strumieniowanie obrazu}

Uznano, że podczas kalibracji układu przez użytkownika jak i testów, bardzo użyteczna będzie możliwość zobaczenia tego co widzi układ, zdecydowano się więc zaimplementować funkcję strumieniowania obrazu z kamery.

Ponieważ jest to proces obciążający układ, nie zaleca się streamowania obrazu podczas normalnej pracy.

Aplikacja umożliwia streamowanie zarówno obrazu zwykłego jak i zbinaryzowanego, który stanowi podstawę dla działania algorytmu detekcji pozycji. Dodatkowo istnieje możliwość namalowania w centrum obrazu kropki oraz zaznaczenia na obrazie wykrytych kropek. Istnieje również opcja streamowania obrazu w którym poprawiono zniekształcenia obiektywu (opcja \textit{undistort}).

\subsection{Strumieniowanie danych}

Za pomocą aplikacji można na bieżąco analizować dane zwracane przez akcelerometr jak i pozycję wyliczoną przez algorytm. Podczas strumieniowania informacji o położeniu, dodatkowo przesyłane są dane o kącie obrotu układu względem markera, który został wykorzystany do wyznaczenia pozycji i numer tego markera.

Dodatkowo podczas streamowania pozycji przesyłane są dane na temat obrotu układu (podawane w radianach) oraz numer markera który został wykorzystany w algorytmie.

Dla celów testowych została również zaimplementowana opcja zapisu obecnych odczytów na dysku układu. Zapisywany jest obraz w pliku z rozszerzeniem \textit{img} oraz dane z akcelerometru w pliku \textit{acc}. Oprócz rozszerzenia, oba odpowiadające sobie pliki mają taką samą nazwę - ilość sekund od epoch time.

\subsection{Kontrola układu}

Funkcje z tej kategorii umożliwiają wybranie trybu pracy układu - wykrywanie pozycji lub mapowanie pomieszczenia. W przypadku procesu mapowania, w momencie gdy układ jest w odpowiedniej pozycji, nacisnąć należy przycisk który wykorzysta obecny obraz do budowania mapy.

Dodatkowo można ustawić jasność diod oraz pobrać tekstową reprezentacje mapy wykorzystywanej przez algorytm wykrywania pozycji.

Istnieje również możliwość wysłania rozkazu, który zaktualizuje pliki zawierające parametry algorytmu oraz konfigurację markerów. Wysłanie tego rozkazu ma send jedynie w sytuacji, gdy aplikacji wykonującej się na Overo zostały wskazane pliki zawierające wspomniane dane.
\subsection{Opcje algorytmu}

Ponieważ zaimplementowany algorytm posiada kilka parametrów, których dobór wpływa znacząco na jego działanie, udostępnione zostały funkcje pozwalające pobrać obecne parametry oraz przesłać zaktualizowane parametry.

Można również wysłać rozkaz mówiący o tym, że należy jeszcze raz oszacować wysokość w pomieszczeniu na podstawie obecnego obrazu. Nową wysokość można zobaczyć po pobraniu aktualnych parametrów algorytmu.


\section{Protokół wymiany informacji}

Standard Websocket pozwala na definiowanie własnych protokołów. Ponieważ można było wyróżnić dwa oddzielne zadania aplikacji klienckiej: streamowanie danych z układu oraz przesyłanie rozkazów sterujących układem, zdefinowane zostały odpowiednio dwa protokoły: \texttt{overoStream} oraz \newline \texttt{overoControl}.

Podczas projektowania obu protokołów nie starano się optymalizować ich pod kątem wydajności pamięciowej, przesyłane za ich pomocą wiadomości można natomiast w łatwy sposób interpretować oraz przetwarzać. Z tego powodu oba protokoły można w wielu aspektach ulepszyć, co jest zalecane w sytuacji gdy przewidywane będzie dodanie wielu nowych funkcjonalności.
\subsection{overoStream}

W protokole \texttt{overoStream} wyróżnić można dwa różne rodzaje pakietów. 

Pierwszym z nich są pakiety przesyłane od układu do klienta, zawierające pozycję, dane z akcelerometru, wykryte markery oraz streamowany obraz. Drugim rodzajem są pakiety przesyłane przez stronę kliencką, zawierające rozkazy sterujące procesem strumieniowania.

\subsubsection{Konstrukcja pakietów układ $\rightarrow$ klient}
Ponieważ użytkownik aplikacji klienckiej może wybrać, które z tych rzeczy mają być w danym czasie streamowane, pakiet można podzielić na 4 części:

\begin{itemize}
	\item nagłówek, zawierający informacje jakie dane są przesyłane w pakiecie,
	\item dane z akcelerometru (opcjonalne),
	\item wykryta pozycja, wraz z informacją o kącie obrotu układu i numerem markera (opcjonalne),
	\item wykryte markery (opcjonalne),
	\item obraz zakodowany algorytmem jpeg (opcjonalne).
\end{itemize}

Struktura pakietu przedstawiona jest również na rysunku \ref{fig:overoStreamUK}.

Pomimo tego, że wszystkie części pakietu, oprócz nagłówka są opcjonalne, obecna implementacja nie przesyła pakietu w którym znajduje się tylko nagłówek. Co najmniej jedna część oznaczona jako opcjonalna musi pojawić się w każdym pakiecie.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/overoStreamUK.png}
  \caption{Konstrukcja pakietów układ $\rightarrow$ klient.}
  \label{fig:overoStreamUK}
\end{figure}

Ze względu na rozmiar streamowanego obrazu (ok. 70 KB), pakiet idący od układu do klienta, zawierający obraz, musi zostać poddany fragmentacji. Standard Websocket nie definiuje maksymalnego rozmiaru pakietu, lecz wykorzystana przez nas biblioteka libwebsockets, nie pozwala wysłać pakietu o rozmiarze większym niż bufor systemowy, przeznaczony dla zwykłych socketów.

Rysunek \ref{fig:fragmentacja} przedstawia fragmentację pakietów przesyłanych od układu do klienta. Liniami przerywanymi zaznaczono fragmenty opcjonalne natomiast ciągłymi te które występują zawsze.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{img/fragmentacja.png}
  \caption{Fragmetnacja pakietów układ $\rightarrow$ klient.}
  \label{fig:fragmentacja}
\end{figure}

\paragraph{Fragment rozpoczynający pakiet:}\mbox{} \\
Dla każdego pakietu przesyłany jest fragment zawierający nagłówek oraz opcjonalnie dane sczytane z akcelerometru, pozycję oraz wykryte markery. Fragment ten, oprócz flagi \texttt{LWS\textunderscore WRITE\textunderscore BINARY} informującej o przesyłaniu danych binarnych, posiada ustawioną flagę \texttt{LWS\textunderscore WRITE\textunderscore NO\textunderscore FIN} informującą odiorcę, że nie jest to fragment kończący transmisję pakietu. 

\paragraph{Obraz:}\mbox{} \\
W sytuacji gdy włączona jest opcja streamowania obrazu, przesyłane są fragmenty zawierające obraz w formacie jpeg. Fragmenty te przesyłane są po fragmencie zawierającym nagłówek oraz wybrane przez użytkownika dane. Każdy taki fragment posiada ustawione flagi \texttt{LWS\_WRITE\_CONTINUATION} oraz \texttt{LWS\_WRITE\_NO\_FIN}, informujące, że są to fragmenty z których należy złożyć cały pakiet oraz, że nie są to ostatnie fragmenty pakietu.

\paragraph{Zakończenie pakietu:}\mbox{} \\
Zawsze na końcu przesyłany jest fragment który informuje odbiorcę, że wszystkie fragmenty danego pakietu zostały już przesłane. W tym celu ustawiona jest flaga \texttt{LWS\_WRITE\_CONTINUATION}.

Odebranie tego fragmentu wskazuje koniec transmisji pakietu, fragment ten nie przenosi żadnych danych.
\subsubsection{Konstrukcja pakietów klient $\rightarrow$ układ}

Pakiety w protokole \texttt{overoStream}, przesyłane od klienta do układu, mają bardzo prostą budowę. Widać to na na rysunku \ref{fig:overoUKRozkazStream}. Każdy z nich zawiera ciąg znaków, zakodowanych w ASCII, który mówi jak ma zmienić się konfiguracja procesu streamowania. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9]{img/overoKURozkaz.png}
  \caption{Konstrukcja pakietów klient $\rightarrow$ układ}
  \label{fig:overoUKRozkazStream}
\end{figure}

Żeby uniknąć problemów z synchronizacją pomiędzy stanem klienta oraz stanem układu, dla każdej opcji istnieją dwie wiadomości: \texttt{START} oraz \texttt{STOP}.

Obecnie zaimplementowana jest obsługa następujących rozkazów:

\begin{itemize}
	\item START\_NORMAL\_IMAGE\_STREAM - rozpoczyna streamowanie normalnego obrazu,
	\item STOP\_NORMAL\_IMAGE\_STREAM,
	\item START\_BINARIZED\_IMAGE\_STREAM - rozpoczyna streamowanie zbinaryzowanego obrazu,
	\item STOP\_BINARIZED\_IMAGE\_STREAM, 
	\item START\_UNDISTORT\_IMAGE - przed przesłaniem obrazu, podlega on operacju undistortu,
	\item STOP\_UNDISTORT\_IMAGE,
	\item START\_COORDINATES\_STREAM - rozpoczyna streamowanie pozycji,
	\item STOP\_COORDINATES\_STREAM, 
	\item START\_ACC\_STREAM - rozpoczyna streamowanie danych z akcelerometru,
	\item STOP\_ACC\_STREAM, 
	\item START\_PAINT\_MARKERS - przed przesłaniem obrazu, wykryte kropki tworzące marker zaznaczane są szarymi okręgami na obrazie,
	\item STOP\_PAINT\_MARKERS, 
	\item START\_PAINT\_CENTER - przed przesłaniem obrazu, na jego środku rysowana jest biała kropka,
	\item STOP\_PAINT\_CENTER,
	\item SAVE\_CURRENT - zapisuje aktualny obraz oraz dane sczytane z akcelerometru, odpowiednio do pliku \textit{img} oraz \textit{acc}. W obu przypadkach, nazwa pliku bez rozszerzenia to epoch time, obraz zapisywany jest w formacie GRBG (takim jaki zwraca kamera),
	\item START\_DETECTED\_MARKERS\_STREAM - rozpoczyna streamowanie obecnie wykrytych markerów,
	\item STOP\_DETECTED\_MARKERS\_STREAM.
\end{itemize}

Należy zauważyć, że opcje \texttt{START\_NORMAL\_IMAGE\_STREAM} oraz \newline \texttt{START\_BINARIZED\_IMAGE\_STREAM} są wykluczające. Logika zapewniająca, że program na układzie nie znajdzie sie w stanie w którym obie te opcje są włączone, zaimplementowana jest po stronie aplikacji klienckiej. W sytuacji gdy aplikacja zostanie poinstruowana żeby streamować oba typy obrazów, przesyłany będzie jedynie obraz normalny, wynika to ze sposobu w jaki została zaimplementowana operacja przesyłania pakietów układ $\rightarrow$ klient.

\subsection{overoControl}

Tak jak w przypadku protokołu \texttt{overoStream}, w protokole \texttt{overoControl} wyróznione są pakiety przesyłane od układu do klienta, zawierające aktualne parametry algorytmu oraz informacje na temat obecnie używanej mapy. W~przypadku pakietów wysyłanych przez stronę kliencką, wyróżnia się 3 ich rodzaje:

\begin{itemize}
	\item tekstowe, zawierające rozkazy dla układu
	\item binarne, zawierające konfigurację jasności diod
	\item binarne, zawierające uaktualnione parametry algorytmu
\end{itemize} 

\subsubsection{Konstrukcja pakietów układ $\rightarrow$ klient}

Pakiety układ $\rightarrow$ klient w protokole \texttt{overoControl} wysyłane są jedynie w~odpowiedzi na rozkazy \texttt{SEND\_CURRENT\_PARAMETERS} oraz \texttt{SEND\_CURRENT\_MAP}.

Sam pakiet można podzielić na 3 części:

\begin{itemize}
	\item nagłówek, zawierający informacje jakie dane są przesyłane w pakiecie
	\item aktualne parametry algorytmu (opcjonalne)
	\item aktualna mapa używana przez algorytm wykrywaia pozycji (opcjonalne)
\end{itemize}

Wszystkie wymienione powyżej części znajdują się na rysunku \ref{fig:overoControlUK}.

Pomimo tego, że wszystkie części pakietu, oprócz nagłówka są opcjonalne, obecna implementacja nie przesyła pakietu w którym znajduje się tylko nagłówek. Co najmniej jedna część oznaczona jako opcjonalna musi pojawić się w każdym pakiecie.

Ze względu na mały rozmiar pakietów (rzędu kilkudzsiecięciu bajtów), wprowadzenie fragmentacji nie było potrzebne.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/overoControlUK.png}
  \caption{Konstrukcja pakietów układ $\rightarrow$ klient}
  \label{fig:overoControlUK}
\end{figure}

\subsubsection{Konstrukcja pakietów klient $\rightarrow$ układ}

W protokole \texttt{overoControl} występują trzy różne typy pakietów które mogą być wysłane przez stronę kliencką:

\begin{itemize}
	\item tekstowe, zawierające rozkazy dla układu,
	\item binarne, zawierające konfigurację jasności diod,
	\item binarne, zawierające uaktualnione parametry algorytmu.
\end{itemize} 

\paragraph{Pakiety tekstowe}\mbox{} \\
Pakiety tekstowe mają taką samą konstrukcję jak te w protkole \texttt{overoControl}, poniżej znajduje się lista obecnie zaimplementowanych rozkazów:

\begin{itemize}
	\item START\_DETECTION - rozpoczyna proces wykrywania pozycji,
	\item STOP\_DETECTION,
	\item START\_MAP - rozpoczyna proces mapowania, 
	\item STOP\_MAP,
	\item UPDATE\_MAP\_USING\_THIS\_IMAGE - używany podczas procesu mapowania, mapa zostaje zaktualizowana danymi z obecnego obrazu,
	\item CALCULATE\_CEILING\_HEIGHT\_USING\_THIS\_IMAGE - obliczona zostaje wysokość pomieszczenia na podstawie aktualnego obrazu,
	\item SEND\_CURRENT\_PARAMETERS - żadanie wysłania informacji o aktualnych parametrach algorytmu,
	\item SEND\_CURRENT\_MAP - żądanie wysłania informacji o obecnej mapie,
	\item SAVE\_PARAMETERS\_AND\_MAP - żądnie aktualizacji plików zawierających parametry algorytmu oraz konfigurację markerów.
\end{itemize}

Struktura pakietów przedstawiona jest również na rysunku \ref{fig:overoUKRozkazControl}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9]{img/overoKURozkaz.png}
  \caption{Konstrukcja pakietów klient $\rightarrow$ układ}
  \label{fig:overoUKRozkazControl}
\end{figure}

\paragraph{Pakiety binarne}\mbox{} \\

Wyróżnia się dwa typy pakietów binarnych, po stronie układu rozrózniane one są po rozmiarze wiadomości.

Pierwszy typ, przedstawiony na rysunku \ref{fig:overoControlKUBin1}, zawiera tylko jedno pole w którym zakodowana jest informacja o tym jak mocno mają śwecić diody. Wartośc ta powinna być nieujemną liczbą całowkitą, nie większą od 100. W~sytuacji, gdy przesłana wartość będzie większa od 100, zostanie ona zredukowana do 100.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.9]{img/overoControlKUBin1.png}
  \caption{Konstrukcja pierwszego typu pakietów binarnych klient $\rightarrow$ układ}
  \label{fig:overoControlKUBin1}
\end{figure}

Drugi typ pakietów zawiera informacje o nowych parametrach algorytmu, jego struktura przedstawiona jest na rysunku \ref{fig:overoControlKUBin2}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/overoControlKUBin2.png}
  \caption{Konstrukcja drugiego typu pakietów binarnych klient $\rightarrow$ układ}
  \label{fig:overoControlKUBin2}
\end{figure}

W momencie przesłania nowej wysokości pomieszczenia, przeliczana na nowo jest wartość określająca ile metrów przypada na jeden piskel obrazu.